@book{boreskov2012parallelnye9651164,
    author = {Боресков, А. В. and Харламов, А. А. and Марковский, Н. Д. and Микушин, Д. Н. and Мортиков, Е. В. and Мыльцев, А. А. and Сахарных, Н. А. and Фролов, В. А.},
    title = {Параллельные вычисления на GPU. Архитектура и программная модель CUDA},
    year = {2012},
    isbn = {978-5-211 06340-2},
    numpages = {336},
    publisher = {Москва: МГУ Москва: МГУ},
    annote = {Данная книга представляет собой подробное практическое руководство по разработке приложений с использованием технологии NVIDIA CUDA версии 4. В первой части последовательно излагаются основы программной модели CUDA применительно к языкам C и Fortran, сведения о типах памяти GPU и методы эффективного использования разделяемой памяти на примере некоторых вычислительных алгоритмов. Во второй части дан обзор прикладных математических библиотек и языковых надстроек на основе CUDA. Специальные разделы книги посвящены элементам профессиональной разработки – средствам анализа, отладки и диагностики. Рассмотрены методы управления несколькими GPU на рабочих станциях и распределенных кластерных системах. Заключительная часть содержит несколько статей о применении CUDA в задачах математического моделирования гидродинамических процессов и компьютерной графике. Книга предназначена для разработчиков и исследователей, применяющих параллельные вычисления.},
    language = {russian}
}

@article{barladian2020comparative359505925,
    author = {Frolov, V. A. and Galaktionov, V. A. and Barladyan, B. H.},
    title = {Comparative study of high performance software rasterization techniques},
    journal = {Mathematica Montisnigri},
    year = {2020},
    volume = {47},
    issn = {0354-2238},
    doi = {10.20948/mathmontis-2020-47-13},
    pages = {152--175},
    annote = {This paper provides a comparative study and performance analysis ofdi erent rasterization algorithms and approaches. Unlike many other papers, we don'tfocus on rasterization itself, but investigate complete graphics pipeline with 3D transfor-mations, Z-bu er, perspective correction and texturing that, on the one hand, allow usto implement a useful subset of OpenGL functionality and, on the other hand, considervarious bottlenecks in the graphics pipeline and how di erent approaches manage them.Our ultimate goal is to nd a scalable rasterizer technique that on the one hand e ectivelyuses current CPUs and on the other hand is accelerating with the extensive developmentof hardware. We explore the capabilities of scan-line and half-space algorithms raster-ization, investigate di erent memory layout for frame bu er data, study the possibilityof instruction-level and thread-level parallelism to be applied. We also study relativeeciency of di erent CPU architectures (in-order CPUs vs out-of-order CPUs) for thegraphics pipeline implementation and tested our solution with x64, ARMv7 and ARMv8instruction sets. We were able to propose an approach that could outperform highly op-timized OpenSWR rasterizer for small triangles. Finally, we conclude that despite a hugebackground high-performance software rasterization still has a lot of interesting topics forfuture research.},
    language = {english}
}
@article{galaktionov2020risc-v306472866,
    author = {Фролов, В. А. and Галактионов, В. А. and Санжаров, В. В.},
    title = {RISC-V: стандарт, изменивший мир микропроцессоров},
    journal = {Открытые системы. СУБД},
    year = {2020},
    number = {2},
    doi = {10.26295/OS.2020.53.12.002},
    pages = {30--34},
    language = {russian}
}
@inproceedings{voloboy2020variable344556153,
    author = {Sanzharov, Vadim and Frolov, Vladimir and Voloboy, Alexey},
    title = {Variable photorealistic image synthesis for training dataset generation},
    booktitle = {CPT2020 The 8th International Scientific Conference on Computing in Physics and Technology Proceedings, Part 1},
    year = {2020},
    doi = {10.30987/conferencearticle\_5fce27723872e5.04814843},
    pages = {197--201},
    publisher = {ANO {\flqq}Scientific and Research Center for Information in Physics and Technique{\frqq} Nizhny Novgorod},
    language = {english}
}
@article{galaktionov2020issledovanie306472833,
    author = {Санжаров, В. В. and Фролов, В. А. and Галактионов, В. А.},
    title = {Исследование технологии Nvidia RTX},
    journal = {Программирование},
    year = {2020},
    number = {4},
    issn = {0132-3474},
    doi = {10.31857/s0132347420030061},
    pages = {65--72},
    annote = {Nvidia RTX – это закрытая аппаратно-ускоренная технология трассировки лучей от компании Nvidia. Поскольку детали реализации неизвестны, в сообществе разработчиков было много вопросов о том, что на самом деле представляет из себя аппаратная реализация: какие именно части в конвейере трассировки лучей ускорены аппаратно, а что может быть эффективно реализовано программно. В этой статье мы представляем результаты наших экспериментов с RTX, направленные на понимание внутренней работы этой технологии. В нашей работе мы постарались ответить на вопросы, волнующие разработчиков по всему миру: какое ускорение можно на практике получить по сравнению с программной реализацией и в чем его технологическая основа? Насколько трудоемко будет разрабатывать рендер-систему с поддержкой аппаратного ускорения, которая в то же время может работать на GPU и без RTX (т.е. реализуя трассировку лучей программно), или даже производить вычисления на CPU? Насколько эффективна программная эмуляция RTX, доступная на предыдущем поколении видеокарт Nvidia, и насколько возможно приблизить ее эффективность к аппаратной? Какова будет трудоемкость создания аналога RTX при необходимости запуска приложения на видеокартах других производителей?},
    language = {russian}
}
@article{galaktionov2020issledovanie328064512,
    author = {Фролов, В. А. and Галактионов, В. А. and Санжаров, В. В.},
    title = {Исследование технологии RISC-V},
    journal = {Труды Института системного программирования РАН (электронный журнал)},
    year = {2020},
    volume = {32},
    number = {2},
    issn = {2220-6426; 2079-8156},
    doi = {10.15514/ispras-2020-32(2)-7},
    pages = {81--98},
    annote = {Система команд - это стержень, вокруг которого строится весь остальной процессор. Ошибки или негибкость в решениях, однажды заложенные в систему команд, остаются с этим поколением процессоров навсегда. Поэтому одна из ключевых причин, по которой рост производительности современных CPU замедлился, заключается в том, что исходный код процессоров {\flqq}испортился{\frqq} в прямом и переносном смысле этого слова: процессоры внутри становятся сложными, из-за чего их дальнейшее развитие затрудняется. Разработка современных ЭВМ (CPU, GPU или специализированных систем) - это крайне дорогостоящий процесс, состоящий из большого количества затратных статей. Поэтому вопрос цены, или, скорее, целесообразности разработки процессора является ключевым. В данной работе мы провели исследование существующих популярных систем команд процессора и сделали выводы о перспективности в настоящее время направления RISC-V и других открытых систем команд CPU. Мы постарались ответить на следующие вопросы: почему система команд процессора - это действительно важно? Почему именно RISC-V, чем он лучше остальных? Какие возможности RISC-V открывает для российских разработчиков и какие у него есть аналоги?},
    language = {russian}
}
@article{voloboi2020sintez335835181,
    author = {Фролов, В. А. and Феклисов, Е. Д. and Трофимов, М. А. and Волобой, А. Г.},
    title = {Синтез реалистичных изображений интерьеров для обучения нейросетей},
    journal = {Препринты ИПМ им. М.В. Келдыша},
    year = {2020},
    number = {81},
    issn = {2071-2898; 2071-2901},
    doi = {10.20948/prepr-2020-81},
    pages = {20--10},
    publisher = {Москва},
    address = {Москва},
    annote = {В работе предложен ряд методов, которые могут быть использованы для синтеза изображений интерьеров в целях обучения искусственного интеллекта. Предложенные методы решают проблему генерации обучающих выборок в комплексе, начиная от автоматической генерации 3D контента и заканчивая непосредственно рендерингом. Одна из основных целей разработанной системы – обеспечить достаточную производительность при генерация наборов фото-реалистичных изображений интерьеров при помощи GPU.},
    language = {russian}
}
@article{voloboy2020sistema333659150,
    author = {Санжаров, В. В. and Фролов, В. А. and Волобой, А. Г. and Галактионов, В. А. and Павлов, Д. С.},
    title = {Система генерации наборов изображений для задач компьютерного зрения на основе фотореалистичного рендеринга},
    journal = {Препринты ИПМ им. М.В. Келдыша},
    year = {2020},
    number = {80},
    issn = {2071-2898; 2071-2901},
    doi = {10.20948/prepr-2020-80},
    pages = {1--29},
    publisher = {Москва},
    address = {Москва},
    annote = {В данной работе предлагается подход к генерации наборов изображений путем фотореалистичного рендеринга с управляемой рандомизацией параметров 3D-сцен. Полученные таким образом наборы изображений могут быть использованы в задачах компьютерного зрения, например, для обучения моделей искусственного интеллекта. Описывается архитектура системы, реализующей предлагаемый подход, приводятся примеры применения к конкретным задачам.},
    language = {russian}
}
@inproceedings{frolov2019dynamic238597515,
    author = {Shcherbakov, A. S. and Frolov, V. A.},
    title = {Dynamic Radiosity},
    booktitle = {WSCG'2019 Full papers proceedings},
    year = {2019},
    series = {2901},
    pages = {83--90},
    publisher = {Computer Science Research Notes 2901 Pilsen, Czech Republic},
    language = {english}
}
@article{gorbonosov2019examination260844707,
    author = {Sanzharov, V. V. and Gorbonosov, A. I. and Frolov, V. A. and Voloboy, A. G.},
    title = {Examination of the Nvidia RTX},
    journal = {CEUR Workshop Proceedings},
    year = {2019},
    volume = {2485},
    issn = {1613-0073},
    doi = {10.30987/graphicon-2019-2-7-12 http://ceur-ws.org/Vol-2485/paper3.pdf},
    pages = {7--12},
    publisher = {Aachen, Germany},
    address = {Aachen, Germany},
    annote = {Hardware acceleration of  ray  tracing is  an  active research field,  but  only  with  the release of  Nvidia Turing architecture  GPUs it  became widely available. Nvidia RTX  is  a  proprietary hardware ray  tracing acceleration technology available  in Vulkan  and DirectX APIs  as  well  as through Nvidia  OptiX. Since the  implementation details are  unknown  to  the public, there  are a  lot  of  questions about what  it actually does  under  the hood. To find  answers  to  these questions, we  implemented  classic path  tracing algorithm using  RTX  via  both  DirectX and Vulkan and  conducted  several experiments with  it  to investigate the  inner  workings of  this  technology. We  tested actual hardware implementation of  RTX  technology  on RTX2070 GPU  and  the  software  fallback in  the  driver on GTX1070 GPU. In this paper we present results of these experiments and speculate on the internal architecture of RTX.},
    language = {english}
}
@article{frolov2019implementation260844952,
    author = {Shcherbakov, A. S. and Frolov, V. A.},
    title = {Implementation of the Radiosity algorithm for large scale scenes},
    journal = {CEUR Workshop Proceedings},
    year = {2019},
    volume = {2485},
    issn = {1613-0073},
    doi = {10.30987/graphicon-2019-2-13-17 http://ceur-ws.org/Vol-2485/paper4.pdf},
    pages = {13--17},
    publisher = {Aachen, Germany},
    address = {Aachen, Germany},
    language = {english}
}
@article{sanzharov2019restricted260845854,
    author = {Sanzharov, V. V. and Frolov, V. A. and Pavlov, I. V.},
    title = {Restricted extensions for GPU photo-realistic renderer},
    journal = {CEUR Workshop Proceedings},
    year = {2019},
    volume = {2485},
    issn = {1613-0073},
    doi = {10.30987/graphicon-2019-2-37-42 http://ceur-ws.org/Vol-2485/paper9.pdf},
    pages = {37--42},
    publisher = {Aachen, Germany},
    address = {Aachen, Germany},
    language = {english}
}
@article{galaktionov2019vybor230246186,
    author = {Фролов, Владимир and Галактионов, Владимир and Павлов, Денис and Трофимов, Максим and Казбеев, Павел},
    title = {Выбор системы рендеринга: Open Rendering Benchmark},
    journal = {Открытые системы},
    year = {2019},
    number = {2},
    pages = {30--33},
    annote = {Сегодня имеется более 200 различных программных продуктов для фотореалистичного синтеза изображений, но отсутствуют методы их объективного сравнения, что не позволяет выбрать наилучшую систему для каждого конкретного случая. Чтобы показать преимущества именно своей системы, разработчики подбирают сцены, позволяющие в наилучшем свете показать превосходство используемых в их продукте методов. Однако такие ухищрения не гарантируют, что предложенный метод будет хорошо работать на других сценах. Для объективной оценки рендер-систем требуется открытый бенчмарк тестовых сцен. 

http://www.osp.ru/os/2019/02/13054955/},
    language = {russian}
}
@inproceedings{pavlov2019generatsiya199835434,
    author = {Фролов, В. А. and Павлов, Д. С.},
    title = {Генерация синтетических данных движений человека для приложений машинного обучения},
    booktitle = {Научная конференция ЛОМОНОСОВСКИЕ ЧТЕНИЯ. Тезисы докладов. 15-25 апреля 2019 г.},
    year = {2019},
    series = {СЕКЦИЯ ВЫЧИСЛИТЕЛЬНОЙ МАТЕМАТИКИ И КИБЕРНЕТИКИ, Факультет вычислительной математики и кибернетики},
    pages = {86--87},
    publisher = {Москва},
    address = {Москва},
    language = {russian}
}
@article{galaktionov2019otkrytoe230246210,
    author = {Фролов, В. and Павлов, Д. and Трофимов, М. and Казбеев, П. and Галактионов, В.},
    title = {Открытое соревнование рендер-систем},
    journal = {Matematica Montisnigri},
    year = {2019},
    doi = {10.20948/mathmontis-2019-45-9},
    pages = {106--122},
    annote = {Comparison of algorithms and methods is the cornerstone of any research which allows to prove that the proposed approach takes a step forward with a previous one. In areas such  as  computer  vision  or  machine  learning  a  huge  amount  of  open  data  sets  have  been created,  in  which  researchers  can  test  their  algorithms  and  compete  with  each  other.  In computer  graphics  and  photorealistic  rendering  at  the  current  moment  the  situation  is different.  Open  sets  of  scenes  in  which  different  researchers  using  different  render  systems could  get  matching  (or  at  least  close)  images  do  not  exist.  This  leads  to  the  fact  that  in scientific  papers  so-called  “Cherry-picking”  is  practiced.  This  one  is  a  pedantic  selection  of scenes  and  lighting  conditions  in  such  a  way  as  to  demonstrate  the  advantages  of  the developed  algorithm.  Such  approach  greatly  reduces  the  practical  significance  of  research  - even if the new method works well on a certain class of scenes, it does not mean it will work for  other  cases.  For  this  reason,  many  render  systems  still  do  not  go  beyond  the  basic algorithms, not trusting the results of research. In this paper, we began to fill this gap. We have created a special set of scenes (the so-called  “benchmark”),  which  allows  us  to  evaluate  the  performance  of  lighting  integration  in various situations and, thus, to show the positive and negative aspects of render systems and algorithms used by them in various conditions. We recreated many scenes from well-known computer  graphics  papers  and  added  some  scenes  based  on  our  experience.  Our  goal  is  to make  the  most  complete  coverage  possible,  using  as  few  scenes  and  functionality  of  the render system as possible so that such a comparison can be easily reproduced in any existing system.  To validate our approach, we conducted a pilot comparison among 4 popular products for 3D Studio Max (VRay, Corona, Octane, Hydra Renderer) for the speed of integrating the lighting on various scenarios. Despite the fact that 3 out of 4 systems are closed commercial products,  we  managed  to  get  the  same  or  similar  images  for  all  scenes,  which  indicates  the viability of our proposed approach.

https://lppm3.ru/files/journal/XLV/MathMontXLV-Frolov.pdf},
    language = {russian}
}
@inproceedings{babichev2019sravnitelnyi260844489,
    author = {Бабичев, А. Ю. and Фролов, В. А.},
    title = {Сравнительный анализ методов синтеза текстур по образцу},
    booktitle = {Труды Международной конференции по компьютерной графике и зрению {\dq}Графикон{\dq}, Брянск, Россия, 23-26 сентября},
    year = {2019},
    volume = {2019},
    doi = {10.30987/graphicon-2019-1-21-25 https://www.graphicon.ru/html/2019/papers/01/Volume1\_paper\_01.pdf},
    series = {29},
    publisher = {https://www.graphicon.ru/html/2019/papers/01/Volume1\_paper\_01.pdf},
    annote = {Сравнительный анализметодов синтеза текстурпо образцуА.Ю.Бабичев1,В.А.Фролов1,2andrey.babichev@graphics.cs.msu.ru|vfrolov@graphics.cs.msu.ru.1Московский Государственный Университет имени М.В. Ломоносова, Москва, Россия;2Институт прикладной математики имени М.В, Келдыша РАН.В   даннойстатье предлагается сравнительный   анализ   существующих   методовсинтеза   текстур.   Выявляются преимущества  и недостаткисуществующихметодов.В  нашей  работе  мы  руководствовались  результатами  обширного экспертного  тестирования,  в котором  приняло  участие  более 25человек  на  20  принципиально  разных  текстурах.  Это позволилонамсделать  выводы  о  том,  на  каких  типах  текстур  какие  методы  следует  использовать.Наше  исследование показало, что популярные в последнее время нейро-сетевые и статистические методы не являются лучшими ни по качеству синтеза,  ни  по  скорости.  Однако  при  этом  они  генерируют  более  разнообразные  текстуры.  С  другой  стороны,  наиболее простой и быстрый метод переставления патчей показал лучшее качество и скорость. Таким образом, синтез текстур по образцу –одна из перспективных областей исследования, в которой различные подходы обладают разными преимуществами.},
    language = {russian}
}
@article{sanzharov2019uroven230246174,
    author = {Санжаров, В. В. and Фролов, В. А.},
    title = {Уровень детализации для предрасчитанных процедурных текстур},
    journal = {Программирование},
    year = {2019},
    number = {4},
    issn = {0132-3474},
    doi = {10.1134/S0132347419040071},
    pages = {54--63},
    language = {russian}
}
@inproceedings{galaktionov2018mixing150322516,
    author = {Frolov, V. A. and Galaktionov, V. A. and Sangarov, V. V.},
    title = {Mixing ordinary and Markov chain Monte Carlo rendering techiques},
    booktitle = {Proceedings of the 28th International Conference on Computer Graphics and Vision GraphiCon'2018},
    year = {2018},
    pages = {26--31},
    publisher = {Tomsk Polytechnic University Tomsk, Russia},
    annote = {In this work we propose way of combining ordinary and Markov chain Monte Carlo rendering techniques in image space. We used per-pixel mask to separate pixels (which we want to run Markov chain on) from the rest of the image. The mask was obtained from the ordinary Monte Carlo noise analysis. The proposed method was tested with combination of Multiplexed Metropolis Light Transport as Markov chain technique and two ordinary Monte Carlo rendering techniques - Instant Bidirectional Path Tracing and Light Tracing. As a result, our method allows us to get better accuracy in comparison to ordinary Monte Carlo and a better visual perception in comparison to Markov chain Monte Carlo techniques with the same rendering time.},
    language = {english}
}
@article{sanzharov2018modern137442680,
    author = {Frolov, V. A. and Sanzharov, V. V.},
    title = {Modern Problems of Software Integration in Computer Graphics Applications and Ways to Solve Them},
    journal = {Programming and Computer Software},
    year = {2018},
    volume = {44},
    number = {4},
    issn = {1608-3261; 0361-7688},
    doi = {10.1134/S0361768818040060},
    pages = {233--239},
    publisher = {Road Town, United Kingdom},
    address = {Road Town, United Kingdom},
    annote = {Integration layer between digital content creation software (DCCS) and rendering software in a form of specialized database is proposed in this paper. In our approach, we focus on providing fast 3D-scene
updates, ability to work with large digital assets (not fitting into memory), importing and exporting arbitrary parameters, serialization, convenient debugging tools and distributed rendering. Such database can be used as means to integrate different rendering engines with DCCS and also to transfer data between different DCCS.},
    language = {english}
}
@inproceedings{sanzharov2018precomputed150322591,
    author = {Sangarov, V. V. and Frolov, V. A.},
    title = {Precomputed Procedural content},
    booktitle = {Proceedings of the 28th International Conference on Computer Graphics and Vision GraphiCon'2018},
    year = {2018},
    pages = {31--36},
    publisher = {Tomsk Polytechnic University Tomsk, Russia},
    language = {english}
}
@article{frolov2018issledovanie170150644,
    author = {Фролов, В. А.},
    title = {Исследование алгоритма Multiplexed Metropolis Light Transport на графических процессорах},
    journal = {Препринт ИПМ},
    year = {2018},
    number = {267},
    doi = {10.20948/prepr-2018-267},
    pages = {1--47},
    annote = {В данной работе впервые проведено исследование GPU-реализации алгоритма Multiplexed Metropolis Light Transport (MMLT) на репрезентативном для прикладных задач фотореалистичного рендеринга наборе 3D-сцен. Выявлены неизвестные ранее особенности и проблемы алгоритма как метода интегрирования освещённости, проявляющиеся при его реализации на массивно-параллельных процессорах и не проявляющиеся при обычной реализации на многоядерных центральных процессорах. Предложены способы решения некоторых из этих проблем. Представленное в статье сравнение с зарубежным GPU аналогом Octane показывает преимущества разработанной системы на архитектурных сценах для трудновычислимых феноменов освещённости.},
    language = {russian}
}
@article{frolov2018matrichnye137442715,
    author = {ЩЕРБАКОВ, А. С. and ФРОЛОВ, В. А.},
    title = {Матричные преобразования для эффективной реализации алгоритма излучательности на графических процессорах},
    journal = {Светотехника},
    year = {2018},
    number = {3},
    issn = {0039-7067},
    pages = {43--47},
    publisher = {М.},
    address = {М.},
    annote = {Предложен метод преобразования матрицы форм-факторов, позволяющий ускорять расчёт вторичного освещения методом излучательности. Рассмотрена адаптация этого метода для графических процессоров (graphics processing unit, GPU). В частности, предложено использовать DXT-текстуры для хранения матрицы форм-факторов и переупорядочивать столбцы и строки матрицы для уменьшения потерь при сжатии. Предложенные оптимизации повышают скорость работы алгоритма излучательности до 10 раз и уменьшают до 3 раз объём занимаемой памяти GPU.},
    language = {russian}
}
@inproceedings{frolov2018obobshchenie137442795,
    author = {Щербаков, А. С. and Фролов, В. А.},
    title = {Обобщение метода излучательности на Двунаправленные Функции Отражательной способности глянцевых материалов},
    booktitle = {Новые информационные технологии в автоматизированных системах},
    year = {2018},
    series = {Материалы  двадцатого  первого научно-практического  семинара},
    pages = {57--62},
    publisher = {ИПМ им. М.В.Келдыша},
    language = {russian}
}
@inproceedings{pavlov2018opyt137442831,
    author = {Павлов, Д. С. and Фролов, В. А.},
    title = {Опыт реализации Gradient Domain Metropolis Light Transport},
    booktitle = {Новые информационные технологии в автоматизированных системах},
    year = {2018},
    series = {Материалы  двадцатого  первого научно-практического  семинара},
    pages = {111--119},
    publisher = {ИПМ им. М.В.Келдыша},
    language = {russian}
}
@inproceedings{galaktionov2018unifitsirovannyi137442768,
    author = {Фролов, В. А. and Галактионов, В. А.},
    title = {Унифицированный механизм сэмплирования изображений для современных методов интегрирования освещённости на GPU},
    booktitle = {Новые информационные технологии в автоматизированных системах},
    year = {2018},
    series = {Материалы  двадцатого  первого научно-практического  семинара},
    pages = {63--69},
    publisher = {ИПМ им. М.В.Келдыша},
    language = {russian}
}
@inproceedings{galaktionov2017a-concept82060006,
    author = {Frolov, V. F. and Sangarov, V. S. and Galaktionov, V. A.},
    title = {A concept for database oriented 3D graphics engine infrastructure},
    booktitle = {труды 27 международной конференции GraphiCon-2017},
    year = {2017},
    pages = {28--31},
    publisher = {Пермский государственный национальный исследовательский университет},
    language = {english}
}
@inproceedings{frolov2017accelerating73205916,
    author = {Shcherbakov, Alexandr and Frolov, Vladimir},
    title = {Accelerating Radiosity on GPUs},
    booktitle = {WSCG'2017 Full papers proceedings},
    year = {2017},
    series = {2701},
    pages = {99--105},
    publisher = {Computer Science Research Notes 2701 Pilsen, Czech Republic},
    annote = {We propose a novel approach to implement radiosity on GPU with specific optimizations via form-factor matrix transformations. The proposed transformations enable to reduce the number of computations for multiple-bounce global illumination and apply DXT compression (with subsequent hardware decompression when reading form-factors on GPU). Our implementation is 10 times faster running and requires 3 times less memory than the naive radiosity GPU implementation.},
    language = {english}
}
@article{galaktionov2017memory-compact55645750,
    author = {Frolov, V. A. and Galaktionov, V. A.},
    title = {Memory-Compact Metropolis Light Transport on GPUs},
    journal = {Programming and Computer Software},
    year = {2017},
    volume = {43},
    number = {3},
    issn = {1608-3261; 0361-7688},
    pages = {196--203},
    publisher = {Road Town, United Kingdom},
    address = {Road Town, United Kingdom},
    annote = {Solutions to the key problems of Metropolis light transport implementation on GPUs are proposed. A “burn-in” method relying on the ordinary Monte Carlo method, owing to which the “startup bias” is significantly reduced, is suggested. Memory optimizations methods (including multiple proposal Metropolis light transport) are proposed, and technical aspects of efficient Metropolis light transport implementation on GPUs are discussed.},
    language = {english}
}
@article{frolov2017izbiratelnoe89575833,
    author = {Фролов, В. А.},
    title = {Избирательное применение Metropolis Light Transport для трудновычислимых феноменов освещённости},
    journal = {Препринты ИПМ им. М.В. Келдыша},
    year = {2017},
    number = {116},
    issn = {2071-2898; 2071-2901},
    doi = {10.20948/prepr-2017-116},
    pages = {1--34},
    publisher = {Москва},
    address = {Москва},
    annote = {В данной работе предложен метод совмещения обыкновенного метода Монте-Карло на основе двунаправленной трассировки путей (BPT) и Монте-Карло по схеме марковских цепей на основе метода Multiplexed Metropolis Light Transport (MMLT). Совмещение осуществляется в пространстве изображения при помощи попиксельной маски, полученной на основе анализа шума в изображении, сгенерированном двунаправленной трассировкой путей. По итогам совмещения получено 2 основных результата — (1) увеличение точности расчёта по сравнению с BPT при одинаковом времени расчёта и (2) визуальное улучшение изображения в предложенном методе по сравнению с MMLT при одинаковом времени расчёта.},
    language = {russian}
}
@inproceedings{frolov2017uskorenie82059971,
    author = {Щербаков, А. С. and Фролов, В. А.},
    title = {Ускорение алгоритма излучательности на графических процессорах},
    booktitle = {труды 27 международной конференции GraphiCon-2017},
    year = {2017},
    pages = {63--67},
    publisher = {Пермский государственный национальный исследовательский университет},
    language = {russian}
}
@article{galaktionov2016low-overhead28525568,
    author = {Frolov, V. A. and Galaktionov, V. A.},
    title = {Low Overhead Path Regeneration},
    journal = {Programming and Computer Software},
    year = {2016},
    volume = {42},
    number = {6},
    issn = {1608-3261; 0361-7688},
    pages = {382--387},
    publisher = {Road Town, United Kingdom},
    address = {Road Town, United Kingdom},
    annote = {published in Programmirovanie},
    language = {english}
}
@inproceedings{frolov2016avtomaticheskoe28528688,
    author = {Щербаков, А. and Фролов, В.},
    title = {Автоматическое упрощение геометрии для расчёта вторич- ной освещенности методом излучательности},
    booktitle = {Сборник трудов Графикон 2016},
    year = {2016},
    pages = {34--38},
    publisher = {ННГАСУ},
    language = {russian}
}
@inproceedings{voloboy2016gibridnyi28528761,
    author = {Никерова, О. and Фролов, В. and Волобой, А.},
    title = {Гибридный подход к фильтрации результатов Монте-Карло трассировки лучей по нескольким изображениям},
    booktitle = {Сборник трудов Графикон 2016},
    year = {2016},
    publisher = {ННГАСУ},
    language = {russian}
}
@article{sanzharov2016issledovanie37977268,
    author = {Санжаров, В. В. and Фролов, В. А.},
    title = {Исследование масштабируемости распределённых рендер-систем на основе алгоритмов адаптивной трассировки путей и Metropolis Light Transport в гетерогенных сетях},
    journal = {Препринт ИПМ},
    year = {2016},
    number = {114},
    pages = {1--22},
    annote = {В данной работе предлагается новый подход к распределенному рендерингу как на GPU, так и на CPU, использующий идеи grid вычислений. Предложена новая модель поведения вычислительных узлов на основе акторного подхода. Проведено численное исследование свойств модели.},
    language = {russian}
}
@inproceedings{galaktionov2016issledovanie28526895,
    author = {Фролов, В. and Галактионов, В.},
    title = {Исследование особенностей Metropolis Light Transport на GPU},
    booktitle = {Сборник трудов Графикон 2016},
    year = {2016},
    pages = {227--231},
    publisher = {ННГАСУ},
    language = {russian}
}
@inproceedings{sanzharov2016modelirovanie28529237,
    author = {Санжаров, В. В. and Фролов, В. А.},
    title = {Моделирование распределенных вычислений для задачи синтеза фотореалистичных изображений на основе акторов и GRID технологий},
    booktitle = {Сборник трудов Графикон 2016},
    year = {2016},
    pages = {248--252},
    publisher = {ННГАСУ},
    language = {russian}
}
@article{galaktionov2016regeneratsiya57694508,
    author = {Фролов, В. А. and Галактионов, В. А.},
    title = {Регенерация путей с низкими накладными расходами},
    journal = {Программирование},
    year = {2016},
    number = {6},
    issn = {0132-3474},
    pages = {67--74},
    language = {russian}
}
@inproceedings{galaktionov2015cheap15250757,
    author = {Frolov, V. A. and Galaktionov, V. A.},
    title = {Cheap and simple in-place block based path regeneration},
    booktitle = {Conference proceedings of 25-th International Conference on Computer Graphics and Vision},
    year = {2015},
    pages = {28--33},
    publisher = {Институт физико-технической информатики Протвино},
    language = {english}
}
@article{gruzdev2015practical11605937,
    author = {Gruzdev, A. M. and Frolov, V. A. and Ignatenko, A. V.},
    title = {Practical Approach to the fast Monte-Carlo Ray Tracing},
    journal = {Programming and Computer Software},
    year = {2015},
    volume = {41},
    number = {5},
    issn = {1608-3261; 0361-7688},
    pages = {253--257},
    publisher = {Road Town, United Kingdom},
    address = {Road Town, United Kingdom},
    language = {english}
}
@inproceedings{galaktionov2015prostoi18838449,
    author = {Фролов, В. А. and Галактионов, В. А.},
    title = {Простой и недорогой подход к реализации регенерации путей},
    booktitle = {Труды 25-й Международной конференции по компьютерной графике и зрению ГрафиКон'2015},
    year = {2015},
    series = {GraphiCon},
    pages = {22--25},
    publisher = {Институт физико-технической информатики Протвино},
    annote = {Монте-Карло Трассировка Путей является цетральным алгоритмом расчёта освещенности, вокруг ко-
торого строятся более современные методы (такие как BDPT, MLT, ERPT, VCM и другие). Одна из
основных проблем, стоящих на пути к реализации эффективной трассировки путей на GPU – малая за-
грузка GPU вычислениями вследствие сильно различной глубины трассировки: небольшое число потоков трассируют пути на большой глубине, в то время как остальные потоки простаивают. Обычно для решения этой проблемы используется техника, называемая регенерацией путей. Мы предлагаем новый подход к реализации регенерации путей, названный нами ¾блочной регенерацией по месту{\`A}. По сравнению с предыдущими подходами наш алгоритм обладает более низкой стоимостью и не перемещает данные лучей в памяти, за счёт чего упрощается его интеграция в более сложные методы (такие как BDPT, MLT, ERPT, VCM и другие) или фотонные карты. Мы протестировали наш алгоритм для Монте-Карло трассировки путей, используя CUDA и OpenCL.},
    language = {russian}
}
@article{galaktionov2014okto-derevya9650969,
    author = {Фролов, В. А. and Харламов, А. А. and Галактионов, В. А. and Востряков, К. А.},
    title = {Окто-деревья со множественными ссылками в применении к реализации фотонных карт и кэша освещенности на GPU},
    journal = {Программирование},
    year = {2014},
    volume = {40},
    number = {4},
    issn = {0132-3474},
    doi = {10.1134/S0361768814040033},
    pages = {64--73},
    annote = {В данной статье предлагается эффективная и исключительно простая реализация алгоритма фотонных карт на GPU на основе окто-деревьев с множественными ссылками. Предлагаемый алгоритм построения дерева состоит из 4 шагов, использует линейные структуры данных и только 2 параллельных примитива для построения дерева. Результирующая структура позволяет производить эффективный поиск ближайших фотонов в окто-дереве с заданным радиусом сбора без использования стэка.},
    language = {russian}
}
@inproceedings{galaktionov2014sravnitelnyi9651116,
    author = {Фролов, В. А. and Галактионов, В. А. and Трофимов, М. А.},
    title = {Сравнительный анализ современных рендер-систем для 3ds Max},
    booktitle = {Труды 24-й Международной конференции по компьютерной графике и зрению ГрафиКон'2014},
    year = {2014},
    series = {GraphiCon},
    pages = {43--46},
    publisher = {Академия архитектуры и искусств ЮФУ Ростов-на-Дону},
    annote = {В данной статье представлен сравнительный анализ производительности современных рендер-систем. Нами было проведено сравнение среди 7 наиболее популярными продуктов для 3D Studio Max (Mental Ray, IRay, VRay3, VRayRT3, Corona, Octane, Hydra) на скорость интегрирования освещения на 7 различных сценариях. В нашей работе нас прежде всего интересовало сравнение законченных реализации в целом в промышленном решении в противовес сравнению отдельных алгоритмов в одной и той же системе. Мы постарались ответить на некоторые важные вопросы: что на практике дают последние достижения в области алгоритмов, такие как SPPM [1] и VCM [2]? Есть ли выигрыш от GPU? Смещенные и несмещенные рендер-системы - что и когда лучше? Какие алгоритмы несут наибольшую практическую пользу?
На основе проведенного исследования нами были сделаны заключения о современном положении дел в области рендер-систем, преимуществах и недостатках CPU и GPU реализаций, а также о достоинствах и недостатках различных алгоритмов, применяемых в исследуемых системах и возможных векторах развития. Рендер-системы были ранжированы по очкам относительной производительности для каждого из сценариев и в сумме. Наши тестовые сцены и данные находятся в открытом доступе.},
    language = {russian}
}
@inproceedings{vostryakov2013implementing9650959,
    author = {Frolov, Vladimir and Vostryakov, Konstantin and Kharlamov, Alexander and Galaktionov, Vladimir},
    title = {Implementing Irradiance Cache in a GPU Realistic Renderer},
    booktitle = {Transactions on Computational Science XIX: Special Issue on Computer Graphics},
    year = {2013},
    volume = {7870},
    doi = {10.1007/978-3-642-39759-2\_2},
    series = {Lecture Notes in Computer Science},
    pages = {17--32},
    publisher = {Springer Berlin Heidelberg},
    annote = {This work presents an approach to integrating irradiance caching (IC) technique in a complete GPU photorealistic renderer. This work proposes a GPU friendly IC solution, where performance critical parts of an irradiance cache algorithm are done completely on the GPU.  The modified algorithm for the GPU is different from a traditional implementation in 2 ways. The first distinction is a predictive nature of our algorithm that allows us to insert a large record set at once instead of inserting records one by one, as in traditional approaches. The second distinction is a new heuristic for validity radius computations. We also consider some low-level details and provide performance analysis of our solution.},
    language = {english}
}
@inproceedings{vostryakov2013multidimetial9651092,
    author = {Gruzdev, Alexei and Frolov, Vladimir and Vostryakov, Konstantin and Ignatenko, Alexei},
    title = {Multidimetial Filtering in application to Progressive Video Rendering},
    booktitle = {Proceedings of the 23rd International Conference on Computer Graphics and Vision GraphiCon'2013},
    year = {2013},
    series = {GraphiCon},
    pages = {75--78},
    publisher = {IACP FEB RAS, Vladivostok, Russia Vladivostok, Russia},
    annote = {In this paper we propose a new approach to progressive video
rendering. We apply a multidimensional filtering to samples with
additional information about a scene along with color. Our filter
takes noisy output of path tracing with a low amount of paths per
pixel and yields the resulting movie quicker than tracing a large
amount of rays. Our approach adds only a linear member O(N) to
a path tracing computing complexity (where N is amount of
pixels). With the help of progressive scheme the resulting video
quality is improving after the every iteration. Using our approach
we can get a video of a good quality even computing 10 paths per
pixel.},
    language = {english}
}
@inproceedings{ignatenko2012uskorenie9651063,
    author = {Груздев, А. А. and Фролов, В. А. and Игнатенко, А. В.},
    title = {Ускорение расчёта вторичного освещения с помощью фильтрации в пространстве экрана и уточнения на основе информации о близлежащей геометрии},
    booktitle = {Труды 22-й Международной конференции по компьютерной графике и зрению ГрафиКон'2012},
    year = {2012},
    series = {GraphiCon},
    pages = {269--271},
    publisher = {Московский государственный университет им. М.В.Ломоносова Москва},
    annote = {В данной работе рассмотрен алгоритм, основанный на
аппроксимации точного расчета глобального освещения.
Алгоритм работает в пространстве экрана и основан на
идее переиспользования информации о вторичной
освещенности в соседних пикселях изображения.
Программная реализация использует трассировку лучей в
поле расстояний до поверхности и позволяет
рассчитывать глобальное освещение интерактивно на
современных графических процессорах (2-5 FPS, GTX 570).
},
    language = {russian}
}
@article{ignatenko2011biased3797099,
    author = {Frolov, V. A. and Kharlamov, A. A. and Ignatenko, A.},
    title = {Biased solution of integral illumination equation via irradiance caching and path tracing on GPUs},
    journal = {Programming and Computer Software},
    year = {2011},
    volume = {37},
    number = {5},
    issn = {1608-3261; 0361-7688},
    pages = {252--259},
    publisher = {Road Town, United Kingdom},
    address = {Road Town, United Kingdom},
    language = {english}
}
@article{ignatenko2011smeshchennoe9650905,
    author = {Фролов, В. А. and Харламов, А. А. and Игнатенко, А. В.},
    title = {Смещённое решение интегрального уравнения светопереноса на графических процессорах при помощи трассировки путей и кэша освещенности},
    journal = {Программирование},
    year = {2011},
    volume = {37},
    number = {5},
    issn = {0132-3474},
    doi = {10.1134/S0361768811050021},
    pages = {47--60},
    annote = {В данной работе представлен подход к синтезу фотореалистичных изображений на графических процессорах (GPU). В его основе лежит сочетание алгоритмов кэширования освещѐнности с когерентной адаптивной трассировкой путей.},
    language = {russian}
}
@inproceedings{ignatenko2010fotorealistichnaya9651016,
    author = {Фролов, В. А. and Игнатенко, А. В.},
    title = {Фотореалистичная визуализация с помощью трассировки путей на графических процессорах},
    booktitle = {Новые информационные технологии в автоматизированных системах. Материалы 13-ого научно-практического семинара. M.: МГИЭМ},
    year = {2010},
    pages = {149--150},
    language = {russian}
}
@inproceedings{ignatenko2009interaktivnaya9650994,
    author = {Фролов, В. А. and Игнатенко, А. В.},
    title = {Интерактивная трассировка лучей и фотонные карты на GPU},
    booktitle = {Труды 19-й Международной конференции по компьютерной графике и зрению ГрафиКон'2009},
    year = {2009},
    series = {GraphiCon},
    pages = {255--262},
    publisher = {Москва},
    annote = {Данная работа посвящена ускорению алгоритма фотонных карт с использованием графических процессоров (GPU). Фотонные карты - один из наиболее универсальных и реалистичных методов синтеза изображений, но и один из самых требовательных к вычислительным ресурсам. Мы представляем модифицированный алгоритм, работающий на CUDA-совместимых GPU. В работе также предложен  подход организации трассировки лучей, позволяющий в высокой степени утилизировать ресурсы GPU. Наша реализация обратной трассировки лучей такая же быстрая, как и в передовых работах по интерактивной трассировке лучей на GPU.},
    language = {russian}
}